與特朗普有分歧 轉戰民企 世銀行長金墉 提早3年離職

2019年01月09日

與特朗普有分歧 轉戰民企
世銀行長金墉 提早3年離職

金墉在五年任期屆滿前三年多突然辭職。 資料圖片

【世銀易帥】世界銀行行長金墉（Jim Yong Kim）突然宣佈辭職，定於下月1日卸任，距離他第二個五年任期結束早了三年五個月。由美國前總統奧巴馬提名領導世銀的金墉，在氣候改變、能源政策等議題上，與特朗普政府分歧大，他提前離職將令特朗普有機會加強對世銀的影響力。

相關新聞：特朗普不受歡迎 難安插自己人

59歲的金墉發聲明，指「世界銀行集團致力消除極端貧困，能夠領導這出色的組織是極大榮幸」。他透過電郵向世銀員工表示，早就認為私營部門最能迎合發展中國家融資需要，因此決定把握意外遇上的機會，加入一間聚焦於投資發展中國家基建的民營企業，相信可「為氣候改變、新興市場基建等重大議題做最大貢獻」，詳情稍後公佈。他亦將重回30年前合作創辦的非牟利醫療組織「健康夥伴」（Partners In Health）。

格奧爾基耶娃

格奧爾基耶娃任署理行長

世銀董事會感謝他的貢獻，並表示會「立即」開始物色行長人選。保加利亞籍的行政總裁格奧爾基耶娃（Kristalina Georgieva）將由下月起擔任署理行長。65歲的格奧爾基耶娃效力世銀15年，亦曾在歐盟負責人道救援及危機應對工作。

金墉任內致力推動綠色能源計劃融資，而對煤炭能源方面的投資幾已停止；世銀上月才宣佈，未來五年對抗氣候變化融資計劃的金額會倍增至2,000億美元（15.6億港元）。這些舉措都跟特朗普政府氣候和能源政策背道而馳。

不過，金墉並未跟特朗普政府正面衝突，去年更成功爭取到特朗普政府支持給世銀增資130億美元（1,014億港元）；作為條件，世銀同意改變對中國等較高收入國家的貸款條件，令這些國家的借貸成本上升。金墉亦協助特朗普千金伊萬卡推動「女性企業家融資倡議」項目；計劃獲10億美元（78億港元）資金。知情人士強調，金墉並非被特朗普政府「逼走」，是自行決定辭職。

相關新聞：二戰後成立助滅貧 運作受非議

任內應對難民危機

金墉在2012年7月出掌世銀，任內重大挑戰包括應對流行性疾病和敍利亞難民危機；世銀六年多以來所提供的融資規模達到金融危機後歷史高位，並推出了支持基建及流行病預防設施的建設等多項創新金融工具。

金墉任內亦推動世銀與私營部門合作，致力在發展中國家建設可持續、氣候智能型的基礎設施。但有批評認為，越來越多未符世銀環境和社會指引的項目，獲得世銀旗下私營部門「國際金融公司」融資。此外，金墉對世銀內部進行改組，削減開支和人手，受到員工組織痛批，調查發現基層職員對管理層普遍不信任。

路透社 /法新社/美聯社

下一則
下一則
特朗普不受歡迎 難安插自己人

特朗普不受歡迎 難安插自己人
二戰後成立助滅貧 運作受非議
愛滋病專家 首位亞裔長青藤校長